Передача компилятору опций 
==========================

В данном документе перемешаны варианты использования опций компилятора и механизм реализации, поскольку наши знания об этом пока что недостаточны.

Откуда вызывается компилятор
-----------------------------

Может вызываться из:

* редакторов (PET, TFPET) для компиляции и для поиска ошибки (FINDPC)
* отладчика WMDebugger
* с помощью команды Compiler.Compile
* при сборке, например, из процедуры СборщикВыпускаЯОС.Build

Как определяется, какой компилятор вызывать?
--------------------------------------------

### Реестр компиляторов и имя компилятора

Есть реестр доступных компиляторов, в которых они идентифицируются именами. Фокс называется, как ни странно, "Fox". Реестр пополняется с помощью вызова `CompilerInterface.Register`. В т.ч. этот вызов есть в коде загрузки (инициализации) модуля TextCompiler, подключая компилятор Fox. Но есть и другие вызовы. 
В реестре для имени записана процедура, к-рая, собственно, будет компилировать. 

### Связь между расширением файла и компилятором

Эта связь задаётся более чем в одном месте. 

#### Связь между расширением файла и компилятором при вызове Compiler.Compile

Compiler.Compile - это часть Fox, поэтому, если мы его вызвали, то мы уже вызвали Fox. Но внутри у него 
ещё может выбираться Frontend и Backend.

#### Вызов из редактора

В редакторе компилятор вызывается в процедуре DoCompile. Она смотрит на
секцию конфигурации `Applications.PET.Compilers` . В этой секции ищется 
секция Compiler, у к-рого атрибут fileExtension совпадат с нужным расширением. Имя секции - это 
имя компилятора. Вызывается процедура для этого имени, записанная в реестре компиляторов (для Fox это - Compiler.Compile) 
 

### Вызов из диспетчера файлов

Есть настройки `Filehandlers/секция с name = расширение/Compile` - она задаёт команду компиляции 

### Вызов при сборке

Способ вызова зависит от опций команды СборщикВыпускаЯОС.Build, 
см. [Сборка при разработке компилятора](сборка.md#сборка-при-разработке-компилятора)


Компилятор Fox
---------------
Как уже многократно подчёркнуто, Compiler.Compile - это точка входа в Fox.

### Frontend и Backend
Они, как и компиляторы, идентифицируются именами. Их можно указать при запуске компиляции с помощью
ключей «F» и «b». Фронтэнды создаются путём наследования от класса FoxFrontend.Frontend. В модуле с именем `Fox«ИмяФронтендa»Frontend` должна быть процедура Get, к-рая и возвращает этот фронтенд.
Этим безобразием занимается пр-ра `FoxFrontend.GetFrontendByName`.

### Трассировка компилятора Fox

#### Трассировка лексера
В FoxScanner поставить константу Trace = TRUE; Нужно учесть, что при этом не только компиляция, но 
и текстовый редактор драматически замедляется. 

### Вывод стека при ошибках компиляции 
Можно при компиляции из текста (например, из TFPET/ИСР ЯОС) при каждой ошибке компиляции выводить стек. 
Для этого нужно поменять TextCompiler.CompileText следующим образом:
```
  			ELSE END;
			+ diagnostics := Basic.GetTracingDiagnostics(diagnostics);
			reader := GetTextReader(t,pos);
```
После этого компилируем и выгружаем модуль TextCompiler - и оно будет работать. 

### Модуль фронтенда

Имеет место такая последовательность вызовов во время компиляции:
```
Compiler.Mod /GetOptions
Frontend.Mod /GetFrontendByName ("Oberon")
FoxOberonFrontend.Mod /Frontend.Initialize
Parse
```

### Что-то про символьные файлы и порядок инициализации


Compiler.Modules 
FoxBackend.Initialize  
(* Неясно с чего, но мы верим, что используется FoxTextualSymbolFile, впрочем, нам не это важно *)  
FoxTextualSymbolFile.Initialize (?)  
FoxFormats (* могут иметь отношение к симв. файлу *)  

(** generate symbol file **)  
IF (options.symbolFile # NIL) & ~options.symbolFile.Export(module, importCache) =>   
(* Как-то так *)   
FoxTextualSymbolFile.TextualSymbolFile.Export(module:SyntaxTree.Module; importCache: SyntaxTree.ModuleScope)  
 Ищем ModuleScope (хотим в него подсунуть константу) - он растёт от просто FoxSyntaxTree.Scope (искать <<Scope=*OBJECT>>)  
   PROCEDURE AddConstant - добавляем константу (типа Constant)

### Модуль FoxA2Interface.Mod

Модуль [../source/FoxA2Interface.Mod](../source/FoxA2Interface.Mod)
имеет неясное предназначение. Я поискал его, при загрузке модуля FoxBasic вызывается
по имени (позднее связывание) команда FoxA2Interface.Install, которая создаёт фабрику
писателей в поток. Возможно, таким способом задаётся, куда и как будут выводиться 
данные при компиляции. В сборке есть комментарий про него: "Compiler Debug Windows".
Нужно дальше изучать. 



Как задаются опции в местах вызова компилятора
-----------------------------------------------

### Редакторы PET и TFPET

В редакторах есть поле ввода с опциями, к-рые будут применяться во время компиляции.
Если его отредактировать, то эти опции будут применены. Это поле заполняется
во время открытия файла по следующему алгоритму:

```
  рез := TFPET.DefaultCompilerOptions;
  если есть опция Congiruation.XML/Applications.PET.DefaultOptions то её положи в рез;
  GetCompilerSettings(имя файла) если есть
    Configuration.XML/Applications.PET.Compilers.<ПодходящийКомпилятор>.options, то
      положи её в рез.
```


можно где-то задать опции по умолчанию. Опции показываются справа от кнопок 
"Load", "Store" и т.п. и их можно менять
* в отладчике опции зашиты прямо в исходный текст отладчика
* при запуске команды Compiler.Compile опции задаются в командной строке. Например, 

```C
Compiler.Compile -p=Win32 TestDbg.Mod
```

Скоро нас могут заинтересовать определения препроцессора (опция --define). 
Мы завели в TFAOParser.Mod такие же переменные (definitions и проч), как в FoxParser, 
но у нас пока нет никакого механизма их передачи. Пока что у нас их нет, поэтому
нет и повода для беспокойства.

Процесс передачи опций в компилятор из командной строки
--------------------------------------------------------

В случае определений препроцессора, ключевое место для обработки опций - это 
FoxParser.Init - именно там они парсятся и заносятся в массив

Макро-опция «платформа» (-p, --platform)
----------------------------------------

### Особенности опции и примеры задания

Платформа - это макро-опция, которая разворачивается в набор других опций. Во-вторых, у неё есть умолчание, рассчитываемое по сложному алгоритму. Примеры: `-p=Win32` или `-p=Unix32`.

### Макрорасширение

Возможные значения опции и во что она разворачивается, задаётся вызовоми DoAddPlatform в исходном тексте A2. Например,  

```C
DoAddPlatform("Win32","-b=AMD --bits=32 --mergeSections --objectFileExtension=.GofW --symbolFileExtension=.SymW --preciseGC --writeBarriers --trackLeave --cellsAreObjects --platformCC=WINAPI --define=WIN,I386");
```

### Платформа по умолчанию

Если в компилятор не передана платформа в качестве параметра, берётся та же платформа (сборка), в которой мы сейчас работаем. Все опции из вызова DoAddPlatform устанавливаются.
Если опция, заданная в вызове DoAddPlatform, также задана явно, то явно заданное значение побеждает.

### Как реализован механизм платформы по умолчанию 

Платформа по умолчанию обрабатывается в Compiler.GetOptions. Там, если платформа не задана в строке вызова компилятора, то берётся платформа по умолчанию
(ищи вызов GetDefaultPlatform). При этом все опции, которые заданы для этой платформе в соответствующем вызове DoAddPlatform. 
Платформой по умолчанию является та платформа, которая сейчас выполняется. Платформа однозначно идентифицируется расширением объектного файла. Процедура `Compiler.SetupDefaults` получает расширение, вызвав `Machine.GetConfig("ObjectFileExtension")`. Модуль Machine реализован различным образом для каждой платформы (для этого в описании сборок (Release.Tool) задаются разные файлы `*.Machine.Mod`, реализующие модуль Machine, а также используются флаги условной компиляции). Затем платформа ищется по расширению объектного файла.

### Кросс-компиляция

Для кросс-компиляции под другую сборку нужно передать компилятору имя платформы, например, явно задать его, `p=ДругаяПлатформа`. 

Некоторые другие опции
------------------

### Поиск места ошибки

Опция -f или /f добавляется, это используется в WMDebugger и в (TF)PET.

Что надо починить
-----------------
Ради этого и затевался весь текст. Для улучшения переносимости отладчика.

* +WMDebugger.Mod - убрать платформу из `options := "-f=42 -p=Win32"`;
* Убрать платформу по умолчанию из Configuration.XML и из TFPET.
* Выяснить, где берутся xym файлы, как они генерируются и т.п. 
* Посмотреть, агностичны ли (TF)PET.DefaultCompilerOptions и поправить (выкинуть -b)